日媒稱日本第四次動畫熱潮不樂觀︰中國資本不穩定

日本動畫協會每年都會出版一部動畫產業報告，最近一段時間，由於中國資本大量進入，日本的動畫產業也是正在經歷一場新的革命。在日本《動畫產業報告2016》中也是提到了日本已經進入了第四次動畫熱潮，而在不久前有業界人士斷言過中國資本和網路配信正在引起動畫的革命。近日據日媒報道，進入第四次動畫熱潮的業界人士卻並不樂觀，他們擔心來自中國的資本並不穩定。

根據日本《動畫產業報告2016》表示，1963年《鐵臂阿童木》引領了第一次動畫熱潮，70年代《宇宙戰艦大和號》引領了第二次，90年代《新世紀福音戰士》《精靈寶可夢》《幽靈公主》作品等引領了第三次熱潮。然而，以2012年作為節點的第四次動畫熱潮卻與以往不一樣，沒有真正的話題作品，而是由體制的改變所帶來的熱潮。那麼變化到底是什麼呢？

曾斷言過“網路配信平台”和“中國資本”在引起動畫革命的數土直志於5月18日在日本漫畫學會著作權部會上發作秀講。他表示透過網路配信平台讓全世界的動畫觀眾變得多了起來，比起日劇等類型，動畫走在了世界配信的前端。網路平台帶來的就是海外巨大資本的入駐，美國的Netflix、Amazon、Crunchroll等都在彰顯著存在感。相比之下在日本國內知名度不算高的Crunchroll於今年2月也突破了100萬位付費會員。

另一方面，來自中國的資本為了爭奪動畫的配信權哄抬日本動畫的配信價格，為日本業界帶來了巨額的利益，其利益甚至讓日媒稱即使動畫在日本賣不出去，靠中國來買版權也能夠繼續做下去。據日本動畫產業市場的數據顯示，2015年日本動畫市場規模比2012年增長了5000億日元以上，其中越3400億日元都是海外市場的貢獻。然而這種繁榮真的能夠持續嗎？日本業界對此感到擔憂。中國的動畫配信市場的繁榮是否是泡沫經濟？首先，日本認為中國曾是一個“盜版天國”，這也是事實，即使現下中國網路上依然充斥著盜版資源。但是日本也認為中國的環境正在改善，契機是2010年之前某網站盜版MP3訴訟案件。自那之後，中國政府的方針發生改變，配信網站已經發育充分，也開始保護起廠商的利益了。大家不再認可“避風港原則”，由版權引起的賠償案件也開始增加，中國網路正在從盜版叢生轉型為正版配信。

那麼最關鍵的中國購買日本動畫的版權費用是否穩定呢？據悉，中國某配信網站2015年的營業收入為53億民眾幣，但是版權費支出便有77億民眾幣，再加上其他的費用這理所當然是大赤字，有著如此高額的虧損還會堅持下去嗎？立命館大學的教授中村彰憲認為視頻事業虧損並不會讓配信商業終結。因為中國的企業並非只靠視頻的收支來判斷收入，更多的是吸引用戶，透過用戶的增加，展開複數事業來增長收入。只要中國的資本之間存在著爭斗，那麼日本動畫廠商的賣方市場便會繼續下去。當然，對於中國方面風險的準備也很重要，但不能一味的害怕，需要了解中國市場是以怎樣的邏輯在運轉。

當然不樂觀喇,中國影響太大
佢一句話保護國產動畫,限制外國動畫進口數量就gg梗
而且同時唔少日本動畫師/原畫都被中國挖角,原本已經有青黃不接問題既動畫界更加嚴重

有唔識嘢留名